## Практическое занятие. Службы в ОС Linux.

### Рассматриваемые вопросы

-   Создание службы.

-   Автозапуск служб при загрузке ОС.

-   Работа с systemctl.

### Термины, которые нужно усвоить

-   systemctl

-   systemd

### Теория

**systemctl** – пользовательский интерфейс к демону **systemd**. Эта утилита
позволяет делать очень много вещей, начиная от перезапуска службы linux и
проверки ее состояния, до анализа эффективности загрузки службы. Утилита имеет
следующий синтаксис:

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ systemctl опции команда служба
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Опции настраивают поведение программы, подробность вывода, команда - указывает
что нужно сделать со службой, а служба, это та самая служба, которой мы
собираемся управлять.

Вывод команды:

![Вывод команды systemctl](./img/pz27/1.jpg)

**1)** название юнита;
**2)** тип юнита (например, service: служба или демон, mount: точка монтирования, device: устройства);
**3)** состояние юнита (загружен или нет);
**4)** обобщенный статус юнита (active: выполняется, inactive: не был запущен, maintenance: требуется внимание администратора);
**5)** текущий статус (запущен или нет);
**6)** описание.

Просмотреть статус службы можно с помощью команды

```bash
$ systemctl status [служба]
```

![img](./img/pz27/2.jpg)

Справку по всем опциям и команда можно просмотреть с помощью команды

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ man systemctl
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**systemd** – подсистема инициализации и управления службами в Linux. Основная
особенность – интенсивное распараллеливание запуска служб в процессе загрузки
системы, что позволяет существенно ускорить запуск операционной системы.
Основная единица управления – модуль, одним из типов модулей являются
«**службы**» – наборы процессов, запускаемые и управляемые средствами подсистемы
и изолируемые контрольными группами.

В **systemd** используется такое понятие как **юнит**. Юнит –  это скрипт, который выполняет различные действия,имеющий простой и читаемый синтаксис. Юниты - это объекты, которыми может управлять система. Юниты определяются в виде обычных текстовых файлов и загружаются демоном в оперативную память на этапе старта системы.

Существуют следующие наиболее распространенные типы юнитов:

- **.service**: Данный юнит описывает, как управлять службой или приложением на сервере. Он в себе будет включать запуск или остановку службу, при каких обстоятельствах она должна автоматически запускаться, а также информацию о зависимости для соответствующего программного обеспечения.
- **.socket**: Файл сокет-устройства описывает сетевой, IPC-сокет или FIFO буфер, который systemd использует для активации сокета. Они всегда имеют связанный .service файл, который будет запущен при сокет активности, которая определяет этот блок.
- **.device**: Юнит, который описывает устройство, которое было указано как необходимое для управления systemd с помощью udev или файловой системы sysfs. Не все устройства имеют файлы .device. Некоторые скрипты, которым может потребоваться устройства .device, предназначены для монтирования и доступа к устройствам.
- **.target**: Данный юнит используется для обеспечения точек синхронизации для других устройств при загрузке или изменения состояний. Они также могут использоваться для перевода системы в новое состояние.
- **.timer**: Этот юнит, определяет таймер, который будет управляться systemd (аналог cron джоб) для задержки или запланированной активации. При достижении таймера будет запускаться соответствующий блок.
- **.snapshot**: Это юнит, создается автоматически командой snapshot systemctl. Он позволяет вам восстановить текущее состояние системы после внесения изменений. Снимки не сохраняются во время сеансов и используются для отката временных состояний.

Список юнитов, запущенных на вашей машине можно посмотреть, выполнив

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ systemctl list-units
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Пример вывода:

```
UNIT                 LOAD   ACTIVE SUB     DESCRIPTION
atd.service          loaded active running ATD daemon
avahi-daemon.service loaded active running Avahi mDNS/DNS-SD Stack
dbus.service	     loaded active running D-Bus System Message Bus
dcron.service        loaded active running Periodic Command Scheduler
dkms.service         loaded active exited  Dynamic Kernel Modules System
getty@tty1.service   loaded active running Getty on tty1
```

- UNIT: имя юнита
- LOAD: прочитан ли юнит systemd - загружен ли в память
- ACTIVE: состояние юнита - был ли успешно запущен
- SUB: более низкоуровневое и точное описание состояния юнита
- DESCRIPTION: текстовое описание предназначения юнита

Основными директориями для хранения юнитов в Ubuntu являются:

**/lib/systemd/system** – здесь находятся юниты, созданные автоматически при
установке пакетов;

**/etc/systemd/system** – пользовательские (администраторские) юниты.

Для создания простейшего юнита надо описать три секции:\*\* [Unit]\*\*,
**[Service]**, **[Install]**. Файлы юнитов содержат разделы с набором параметров
и их значений, разделенных знаком «=». Слева название параметра, справа
значение.

**[Unit]** хранит общие сведения о юните.

**[Service]** объединяет сведения, необходимые для выполнения юнитом его задач.

**[Install]** содержит сведения о том, при каких обстоятельствах должен быть
запущен сервис.

Справку про юниты и параметрам, использующимся в секции [Unit], можно получить с
помощью команды

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ man systemd.unit
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Справку по каждому типу юнитов можно получить с помощью команды

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ man ststemd.<unit-type>
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Посмотреть логи службы можно с помощь команды journalctl.

Подробную справку по команде можно посмотреть с помощью

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ man journalctl
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

### Отчёт по пз

-   **Скриншот**, на котором виден вывод команды **systemctl list-units**.

-   **Скриншот**, на котором видна работоспособность созданной службы с
    названием 5-07-ivanov.service с помощью команд

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ sudo systemctl start 5-07-ivanov.service
$ sudo systemctl status 5-07-ivanov.service
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

-   **Скриншот**, на котором видна работоспособность созданной службы с
    названием mydocker_5-07-ivanov.service.

### Ход работы

Здесь и далее используется шаблон вида 5-07-ivanov, где 5 - ваша группа, 07 -
ваш номер по журналу, Ivanov - ваша фамилия.

Шаблон 5-08-petrov - это следующий по списку слушатель с фамилией Петров. Для
последнего по списку следующим считается первый по списку.

1.  Запустить виртуальную машину и развернуть ВМ на весь экран (ctrl+alt+enter).

2.  Открыть терминал и просмотреть cписок юнитов, запущенных на виртуальной
    машине командой
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~	bash
$ systemctl list-units
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
3.  Реализовать сервис, который при загрузке ОС будет архивировать директорию и
    размещать на локальном компьютере.

-   Создать файл с названием 5-07-ivanov.service и поместить его в
    директорию/etc/systemd/system/

-   Добавить в файл следующие строки

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
[Unit]
Description=MyProject

[Service]
RemainAfterExit=true
ExecStop=/usr/local/bin/5-07-ivanov
Type=oneshot

[Install]
WantedBy=multi-user.target
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Раздел [Unit]** содержит только описание (Description).

**Раздел [Service]** содержит:

**RemainAfterExit=true** предписывает systemd считать процесс активным после его
завершения.

**ExecStop** указывает скрипт, который должен быть выполнен перед остановкой
сервиса. (Также существует **ExecStart** – параметр, который используется чаще и
определяет команду, которая должна быть выполнена сразу после запуска сервиса.).

**Type = oneshot** определяет тип сервиса, выполняющий разовую задачу и
завершающийся после выполнения.

**Раздел [Install]** содержит:

**WantedBy=multi-user.target** – запуск сервиса при обычной загрузке компьютера.

-   Создать файл с названием 5-07-ivanov в папке /usr/local/bin/ и добавить
    следующие строки

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
#!/bin/bash
current_date="$(date +'%F_%H_%M')"
tar -czf /(путь к месту хранения архива)/$current_date.tar.gz
/(путь к директории, которую нужно заархивировать)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

С помощью второй строки получаем текущую дату и время в определенном формате и
помещаем ее в переменную **current_date**. Третья строка запускает архиватор и
сообщает ему, что и куда архивировать.

-   Сделать файл исполняемым командой

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ sudo chmod +x /usr/local/bin/5-07-ivanov
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

-   Добавить сервис в автозагрузку и запустить его

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ sudo systemctl enable 5-07-ivanov.service
$ sudo systemctl start 5-07-ivanov.service
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

-   Перезагрузить компьютер и проверить в указанной директории работоспособность
    созданной службы.

Для того, чтобы остановить сервис использовать команду

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ sudo systemctl stop 5-07-ivanov.service
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Для повторного запуска сервиса использовать команду

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ sudo systemctl restart 5-07-ivanov.service
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Проверить статус сервиса можно с помощью команды

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ sudo systemctl status 5-07-ivanov.service
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

4.  Реализовать Docker-сервис, который при загрузке ОС будет автоматически
    запускать существующие контейнеры.

-   Создать контейнер. (Создание контейнеров См. bos / pz13)

-   Создать файл

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ sudo nano /etc/systemd/system/mydocker_5-07-ivanov.service
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

-   Добавить в созданный файл следующие строки

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
[Unit]
Description=my first docker service
Requires=docker.service
After=docker.service

[Service]
Restart=always
RestartSec=3
ExecStartPre=/bin/sh -c "/usr/bin/docker rm -f mydocker_5-07-ivanov 2> /dev/null || /bin/true"
ExecStart=/usr/bin/docker run --rm -a STDIN -a STDOUT -a STDERR -p 80:80 -v /etc/mydocker_5-07-ivanov/:/etc/mydocker_5-07-ivanov. --name mydocker_5-07-ivanov:2.2
ExecStop=/usr/bin/docker stop mydocker_5-07-ivanov

[Install]
WantedBy=multi-user.target
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**ExecStartPre** – команда которая выполняется при запуске\\перезапуске и
убивает если вдруг существует какой-то завалившийся контейнер с именем
mydocker_5-07-ivanov.

**--rm** – ключ позволяет удалить контейнер после его остановки. мусора не
останется после остановки службы

**--name mydocker_5-07-ivanov** – имя вашего контейнера

**-a STDIN -a STDOUT -a STDERR – attach to std** — присоединиться к потокам
ввода\\вывода\\ошибок вашего процесса. В бекграунде это значит, что все что не
пишется в лог попадет в журнал systemd

**-p** – мапинг 0.0.0.0:80 хоста -\> 80 порт внутри контейнера

**-v** – мапинг папки с конфигами Ключей можно указывать несколько, например,
несколько разных портов. В том числе можно еще указать и протокол – tcp или udp.
По-умолчанию – tcp.

-   Сохранить файл и запустить службу

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~bash
$ sudo systemctl start mydocker_5-07-ivanov.service
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

### Задание для самостоятельной работы

-   Отсортировать список служб **systemctl** по состоянию таким образом, чтобы
    отобразились только выполняющиеся службы. **Сделать скриншот**.
    (Использовать справку **man systemctl**).

    (\$ systemctl list-units --type service --state running)

-   Изменить файл 5-07-ivanov.service таким образом, чтобы указанная директория
    архивировалась при запуске службы. **Сделать скриншот**.
